

Naomi Elvira Roxillo Rangel

○ Segunda derivada: Fórmula hacia atrás

$f''(x_i)$ usando puntos hacia izquierda $f(x_i)$, $f(x_{i-1})$, $f(x_{i-2})$

$$f(x_i) = f(x_i) \\ f(x_{i-1}) = f(x_i - h) = f(x_i) - f'(x_i)h + \frac{f''(x_i)}{2}h^2 - \frac{f'''(x_i)}{6}h^3 + O(h^4)$$

$$f(x_{i-2}) = f(x_i - 2h) = f(x_i) - 2f'(x_i)h + 2f''(x_i)h^2 - \frac{4f'''(x_i)}{3}h^3 + O(h^4)$$

Eliminamos $f'(x_i)$ y $f(x_i)$
Encontrar A, B, C

$$Af(x_i) + Bf(x_{i-1}) + Cf(x_{i-2}) = f''(x_i)h^2 + O(h^4)$$

$$Af(x_i) + B[f(x_i) - f'(x_i)h + \frac{f''(x_i)}{2}h^2 - \frac{f'''(x_i)}{6}h^3] + C[f(x_i) - 2f'(x_i)h + 2f''(x_i)h^2 - \frac{4f'''(x_i)}{3}h^3] = f''(x_i)h^2 + O(h^4)$$

Agrupamos

Eliminamos y obtenemos

$$f(x_i): A + B + C$$

$$① \quad A + B + C = 0 \quad \text{eliminar } f(x_i)$$

$$f'(x_i): -Bh - 2Ch$$

$$② \quad -B - 2C = 0 \quad \dots f'(x_i)$$

$$f''(x_i): \frac{B}{2}h^2 + 2Ch^2$$

$$③ \quad \frac{B}{2} + 2C = 1 \quad \text{Obtener } f''(x_i)h^2$$

$$f'''(x_i): -\frac{B}{6}h^3 - \frac{4C}{3}h^3$$

② y ③ sustituimos

$$\frac{-2C}{2} + 2C = -C + 2C = C = 1 \rightarrow B = -2$$

$$\text{De: } A - 2 + 1 = 0 \rightarrow A = 1$$

$$f(x_i) - 2f(x_{i-1}) + f(x_{i-2}) = f''(x_i)h^2 + \left[-\frac{2}{6} - \frac{4}{3}\right]f'''(x_i)h^3 + O(h^4) = f''(x_i)h^2 + \left(\frac{1}{3} - \frac{4}{3}\right)f'''(x_i)h^3 + O(h^4)$$

$$= f''(x_i)h^2 - f'''(x_i)h^3 + O(h^4)$$

$$f''(x_i) = \frac{f(x_i) - 2f(x_{i-1}) + f(x_{i-2}))}{h^2} + f''(x_i)h + O(h^2)$$

Error $O(h)$

○ Segunda derivada, fórmula centrada.

Puntos simétricos: $f(x_{i-1})$, $f(x_i)$, $f(x_{i+1})$

$$f(x_{i+1}) = f(x_i + h) = f(x_i) + f'(x_i)h + \frac{f''(x_i)}{2}h^2 + \frac{f'''(x_i)}{6}h^3 + \frac{f^{(4)}(x_i)}{24}h^4 + O(h^5)$$

$$f(x_{i-1}) = f(x_i - h) = f(x_i) - f'(x_i)h + \frac{f''(x_i)}{2}h^2 - \frac{f'''(x_i)}{6}h^3 + \frac{f^{(4)}(x_i)}{24}h^4 + O(h^5)$$

Sumamos

$$f(x_{i+1}) + f(x_{i-1}) = 2f(x_i) + f''(x_i)h^2 + \frac{f^{(4)}(x_i)}{12}h^4 + O(h^5)$$

$$f(x_{i+1}) - 2f(x_i) + f(x_{i-1}) = f''(x_i)h^2 + \frac{f^{(4)}(x_i)}{12}h^4 + O(h^5)$$

$$f''(x_i) = \frac{f(x_{i+1}) - 2f(x_i) + f(x_{i-1}))}{h^2} - \frac{f^{(4)}(x_i)}{12}h^2 + O(h^4)$$

○ Tercera derivada: Fórmula centrada

• Usaremos fórmula simétrica de Spalding

$$f(x_{i+2}) = f(x_i) + 2f'(x_i)h + 2f''(x_i)h^2 + \frac{4f'''(x_i)}{3}h^3 + \frac{2f^{(4)}(x_i)}{3}h^4 + O(h^5)$$

$$f(x_{i+1}) = f(x_i) + f'(x_i)h + \frac{f''(x_i)}{2}h^2 + \frac{f'''(x_i)}{6}h^3 + \frac{f^{(4)}(x_i)}{24}h^4 + O(h^5)$$

$$f(x_{i-1}) = f(x_i) - f'(x_i)h + \frac{f''(x_i)}{2}h^2 - \frac{f'''(x_i)}{6}h^3 + \frac{f^{(4)}(x_i)}{24}h^4 + O(h^5)$$

$$f(x_{i-2}) = f(x_i) - 2f'(x_i)h + 2f''(x_i)h^2 - \frac{4f'''(x_i)}{3}h^3 + \frac{2f^{(4)}(x_i)}{3}h^4 + O(h^5)$$

Combinamos el valor $f(x_i), f'(x_i), f''(x_i), f'''(x_i)$ Buscamos
A, B, C, D, E

$$A f(x_i-2) + B f(x_i-1) + C f(x_i) + D f(x_i+1) + E f(x_i+2) = f'''(x_i) h^3 + O(h^4)$$

Sustituimos expansiones y agrupamos

$$f(x_i) = A + B + C + D + E$$

$$f'''(x_i) = \left(\frac{2A}{3} + \frac{B}{24} + \frac{D}{24} + \frac{2E}{3} \right) h^4$$

$$f'(x_i) = (-2A - B + D + 2E) h$$

$$f''(x_i) = \left(2A + \frac{B}{2} + \frac{D}{2} + 2E \right) h^2$$

$$f'''(x_i) = \left(-\frac{4A}{3} - \frac{B}{6} + \frac{D}{6} + \frac{4E}{3} \right) h^3$$

Queremos

$$1. A + B + C + D + E = 0$$

$$4. -\frac{4A}{3} - \frac{B}{6} + \frac{D}{6} + \frac{4E}{3} = 1$$

$$2. -2A - B + D + 2E = 0$$

$$5. \frac{2A}{3} + \frac{B}{24} + \frac{D}{24} + \frac{2E}{3} = 0$$

$$3. 2A + \frac{B}{2} + \frac{D}{2} + 2E = 0$$

Resolviendo tenemos $A = -E, B = -D, C = 0$

$$\textcircled{2} -2A - B - B + 2(-A) = -2A - 2B - 2A = -4A - 2B = 0 \rightarrow 2A + B = 0$$

$$B = -2A$$

$$\textcircled{4} -\frac{4A}{3} - \frac{-2A}{6} + \frac{-2A}{6} + \frac{4(-A)}{3} = -\frac{4A}{3} + \frac{A}{3} - \frac{A}{3} - \frac{4A}{3} = -\frac{8A}{3} = 1 \rightarrow A = -\frac{3}{8}$$

$$\text{Entonces } B = -2 \left(-\frac{3}{8} \right) = \frac{3}{4}, D = -B = -\frac{3}{4}, E = -A = \frac{3}{8}$$

Verificamos

$$2 \left(-\frac{3}{8} \right) + \frac{3/4}{2} + \frac{-3/4}{2} + 2 \left(\frac{3}{8} \right) = -\frac{6}{8} + \frac{3}{8} - \frac{3}{8} + \frac{6}{8} = 0$$

$$-\frac{3}{8} f(x_i-2) + \frac{3}{4} f(x_i-1) - \frac{3}{4} f(x_i+1) + \frac{3}{8} f(x_i+2) = f'''(x_i) h^3 + O(h^5)$$

$$f'''(x_i) = \frac{-f(x_i-2) + 2f(x_i-1) - 2f(x_i+1) + f(x_i+2)}{2h^3} + O(h^2)$$

multiplicanda $\times 8$: $3f_{i-2} + 6f_{i-1} - 6f_{i+1} + 3f_{i+2} = 8f'''h^3$

Dividing $2h^3$

$$f'''(x_i) = \frac{f(x_{i-2}) - 2f(x_{i-1}) + 2f(x_{i+1}) - f(x_{i+2})}{2h^3} + O(h^2)$$